
\section{An\'alisis Sint\'actico.}
El an'alisis sint'actico (en ingl'es: \emph{parsing}) es uno de los problemas
fundamentales que existe en procesamiento de lenguaje natural y es
necesario en diversas aplicaciones como la extracci'on de informaci'on,
traducci'on de textos y reconocimiento del habla. Consiste en encontrar
un algoritmo que reciba como entrada una frase escrita en lenguaje
natural y retorne como salida la estructura sint'actica que esta basada
en una gram'atica previamente establecida. Esta estructura sint'actica
se encuentra representada en un 'arbol de estructura de frase. El 'arbol
mostrado en la figura \ref{fig:estructura_ejemplo} corresponde a la estructura 
de la frase ``Juan vi'o un hombre'' seg'un la gram'atica de la figura 
\ref{fig:gramatica_ejemplo}:\\

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/estructura_sintactica}
	\caption{Ejemplo de un 'arbol de estructura de frase  \cite{Mig10}}
	\label{fig:estructura_ejemplo}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/gramatica_ejemplo}
	\caption{Ejemplo de una gram'atica libre de contexto  \cite{Mig10}}
	\label{fig:gramatica_ejemplo}
\end{figure}

Para una frase dada, se pueden presentar varios 'arboles de estructuras
sint'acticas, este es el principal problema a trabajar en el an'alisis
sint'actico conocido como ambig"uedad. Para dar soluci'on a este tipo
de problemas se definen las PCFGs las cuales son gram'aticas libres
de contexto probabil'isticas que pueden ser usadas para ser entrenadas
por grandes corpus de los cuales se generan las probabilidades, buscando
siempre la mejor probabilidad para una sentencia de entrada. En este
sentido, se han desarrollado varias soluciones basados en enfoques
probabil'isticos o usando t'ecnicas de aprendizaje autom'atico para poder
predecir la estructura con mayor precisi'on posible. Tambi'en existen
datos de entrenamiento alrededor de 50.000 sentencias con sus 'arboles
de estructura sint'actica asociados para experimentaci'on como el corpus
Penn WSJ Treebank de la universidad de Pensilvania.

\subsection{Gram\'aticas Libres de Contexto}
Formalmente una gram'atica libre de contexto es una tupla $G=(N,\,\sum,\, P,\, S),$
donde 

\begin{itemize}
\item $N$ es un conjunto finito de s'imbolo no terminales.
\item $\sum$ es un conjunto finito de s'imbolos terminales.
\item $P$ es un conjunto de producciones o reglas. Una regla P toma la
forma $\alpha\rightarrow\beta$ donde $\alpha\in N$ y $\beta\in\{N\cup\sum\}*$.
\item $S\in N$ es el s'imbolo de inicio.
\end{itemize}

Una gram'atica define un lenguaje formal y se usa para obtener una
estructura gram'atical de frases. Es una idea formalizada por Chomsky
en el a\~no 1957 \cite{Chk57}. Capturan la noci'on de sintagma y de orden. 
La motivaci'on original para las gram'aticas libres de contexto fue la descripci'on de lenguajes tal como ocurre con las siguientes reglas:

\begin{flushleft}
<oraci'on> $\rightarrow$ <frase sustantivo> <frase verbal>\\
<frase sustantivo> $\rightarrow$ <adjetivo> <frase sustantivo>\\
<frase sustantivo> $\rightarrow$ <sustantivo>\\
<sustantivo> $\rightarrow$ ni\~no\\
<adjetivo> $\rightarrow$ peque\~no
\end{flushleft}

Donde los no terminales estan escritos dentro de corchetes angulares
y los terminales son en este caso las palabras ``ni\~no'' y ``peque\~no''.

\subsection{Gram\'aticas de Adjunci\'on \'arboles (TAG)}
Las gram'aticas de adjunci'on de 'arboles (Tree Adjoining Grammars, TAG)
son una extensi'on de las gram'aticas libres de contexto y fueron definidias
por Joshi, Levy y Takashi. Mientras que las gram'aticas libres de contexto
tienen reglas para escribir s'imbolos como cadenas de otros s'imbolos,
las gram'aticas de ajdunci'on de 'arboles tienen reglas para escribir
los nodos de los 'arboles como otros 'arboles.

Formalmente, una gramatica de adjuncion de 'arboles es una qu'intupla
$(V_{T};V_{N};I;A;S)$ donde: 

\begin{itemize}
\item $V_{T}$ es un conjunto finito de s'imbolos terminales
\item $V_{N}$ es un conjunto finito de s'imbolos no-terminales. Se cumple
que $V_{T}\cap\ V_{N}=\emptyset$. 
\item $I$ es un conjunto finito de 'arboles iniciales. 
\item $A$ es un conjunto finito de 'arboles auxiliares. 
\item $S\in V_{N}$ es el axioma de la gram'atica. 
\end{itemize}

Los 'arboles en $I\cup A$ se denominan \emph{'arboles elementales}
de la gram'atica. Los 'arboles iniciales se caracterizan porque su ra'iz
esta etiquetada por el axioma de la gram'atica, sus nodos interiores
est'an etiquetados por no-terminales y sus nodos hoja estan etiquetados
por terminales o por la palabra vac'ia, denotada por $\epsilon$. Los
'arboles auxiliares son como los 'arboles iniciales con la excepci'on
de que la etiqueta de su ra'iz puede ser un no-terminal arbitrario
y porque uno de sus nodos hoja, que recibe el nombre de \emph{pie}
esta etiquetado por el mismo no-terminal que etiqueta su ra'iz. El
camino desde el nodo ra'iz hasta el nodo pie recibe el nombre de \emph{espina}.

\subsection{La operaci\'on de adjunci\'on}
Los 'arboles elementales se pueden combinar entre s'i para crear \emph{\'arboles
derivados}, los cuales a su vez se pueden combinar con otros 'arboles
para formar 'arboles derivados m'as grandes. La operaci'on mediante la
cual se combinan los 'arboles se denomina $adjunci\acute{o}n$ y se
muestra gr'aficamente en la figura \ref{fig:operacion_adjuncion}. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{images/operacion_adjuncion}
	\caption{Operaci'on de adjunci'on}
	\label{fig:operacion_adjuncion}
\end{figure}

Mediante una adjunci'on se construye un nuevo 'arbol a partir de un
'arbol auxiliar $\beta$ y de otro 'arbol $\gamma$, que puede ser un
'arbol inicial, auxiliar o derivado de adjunciones realizadas previamente.
En su forma m'as simple, una adjunci'on puede tener lugar si la etiqueta
de un nodo del arbol (denominado nodo de adjunci'on) coincide con la
etiqueta del nodo ra'iz de un 'arbol auxiliar . En tal caso, el 'arbol
derivado resultante se construye como sigue: 

\begin{enumerate}
\item El sub'arbol de $\gamma$ dominado por el nodo de adjunci'on se escinde
de $\gamma$, aunque se deja una copia del nodo de adjunci'on en $\gamma$. 
\item El 'arbol auxiliar $\beta$ se pega a la copia del nodo de adjunci'on
de tal forma que la ra'iz del 'arbol auxiliar se identifica con dicha
copia. 
\item El subarbol escindido de $\gamma$ se pega al nodo pie del 'arbol auxiliar
de tal modo que la ra'iz del subarbol escindido (el nodo de adjunci'on)
se identifica con el nodo pie de $\beta$. 
\end{enumerate}

La aplicabilidad de una adjunci'on tal y como ha sido descrita s'olo
depende de las etiquetas de los nodos. Sin embargo, por conveniencia
se puede especificar para cada nodo un conjunto de restricciones que
permite indicar con mas precisi'on los 'arboles auxiliares que pueden
ser adjuntados. Las restricciones asociadas a un nodo, que se denominan
\emph{restricciones de adjunci'on}, pueden ser de los tipos siguientes: 

\begin{itemize}
\item Restricciones de \emph{adjunci'on selectiva} (SA) que especifican el
subconjunto de 'arboles auxiliares que pueden participar en una operaci'on
de adjunci'on. En todo caso, no es obligatorio realizar una adjunci'on.
\item Restricciones de \emph{adjunci'on nula} (NA) que impiden la realizaci'on
de adjunciones
\item Restricciones de \emph{adjunci'on obligatoria} (OA) que especifica
un subconjunto de 'arboles auxiliares, uno de los cuales ha de ser
utilizado obligatoriamente en una operaci'on de adjunci'on. 
\end{itemize}

El lenguaje denifido por una gram'atica de adjunci'on de 'arboles es
el conjunto de cadenas $w\in V_{T}^{*}$ tal que $w$ constituye la
frontera de un 'arbol derivado a partir de un 'arbol inicial.

\subsection{\'arboles de derivaci\'on}
A diferencia de las gram'aticas independientes del contexto, en las
cuales el 'arbol derivado contiene toda la informaci'on necesaria para
determinar que operaciones han sido realizadas sobre que nodos a lo
largo de una derivaci'on, en las gram'aticas de adjunci'on dicha informaci'on
no se puede obtener directamente a partir del 'arbol derivado \cite{Joshi97,PLN3314}.
En consecuencia, surge un objeto diferente, denominado 'arbol de derivaci'on,
que especifica de modo inequ'ivoco c'omo ha sido construido un 'arbol
derivado, esto es, especifica una sucesi'on de adjunciones indicando
para cada una de ellas el nodo en el cual tuvo lugar y el 'arbol auxiliar
involucrado. La ra'iz de un 'arbol de derivaci'on deber'a estar etiquetada
por un 'arbol inicial. Los dem'as nodos del 'arbol de derivaci'on estar'an
etiquetados por un 'arbol auxiliar y por el nodo en el que se realiz'o
la adjunci'on. Habitualmente se utilizan direcciones de Gorn para referirse
'univocamente a los nodos de un 'arbol elemental.\\Las gram'aticas de adjunci'on de 'arboles son interesantes desde el punto
de vista lng"uistico por las siguientes caracter'isticas:

\begin{itemize}
\item La extensi'on del dominio de localidad.
\item La factorizaci'on de la recursi'on en el dominio de dependencias.
\item La posibilida de representar dependencias cruzadas.
\item Su car'acter lexicalizado.
\end{itemize}
